\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xcolor}
% \usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
% \usepackage{amsmath}
% \usepackage{array}
% \usepackage{avant}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage{wrapfig}

\usepackage{exercise}
% \usepackage[noanswer]{exercise}

\renewcommand{\ExerciseName}{Exercice~}
\renewcommand{\AnswerName}{Solution~}
\renewcommand{\ExerciseHeader}{
        \textbf{\large\ExerciseName \ExerciseHeaderNB.\ExerciseHeaderTitle\ExerciseHeaderOrigin\medskip}}
\renewcommand{\AnswerHeader}{\medskip{\textbf{
    \AnswerName ex.~\ExerciseHeaderNB.~}\smallskip}}

\usepackage{tikz, tkz-base}
\usepackage{ulem}
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}
\geometry{top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm}
\usepackage{minted}
\usepackage{fancyhdr, lastpage} 
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Classe de Terminale}
\fancyhead[C]{NUMÉRIQUE ET SCIENCES INFORMATIQUES}
\fancyhead[R]{2023-24}
\fancyfoot[C]{Page \thepage{} / \pageref{LastPage}}
\setlength{\headheight}{14pt}
\definecolor{grisClair}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\newmintedfile[pyfichier]{python}{
bgcolor=grisClair,linenos
}
\newcommand{\pyfile}[3]{
    \vspace{-0.5em}
    \pyfichier[firstline=#1,lastline=#2]{#3}
    \vspace{-2em}
}
\newminted[pyrep]{python3}{bgcolor=grisClair,linenos}
\newmintinline[py]{python3}{}
\setitemize[0]{label=\textbullet}
\renewcommand{\baselinestretch}{1} 

\usepackage{tcolorbox}
\newtcolorbox{info-box}{colback=cyan!5!white,arc=1pt,outer arc=1pt,colframe=cyan!60!black}
\newtcolorbox{fill-box}{colback=cyan!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=cyan!60!black,fontupper=\linespread{1.5}\selectfont}
\newtcolorbox{warning-box}{colback=orange!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=orange!80!black}
\newtcolorbox{error-box}{colback=red!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=red!75!black}
\newtcolorbox{mybox}{arc=0mm,colback=green!2!white,colframe=green}

\usemintedstyle{friendly}
\begin{document}

\begin{center}
\section*{Épreuve blanche n°1 | CORRECTION}

Thèmes : Récursivité, structures de données linéaires, POO, bases de données.

\hspace{10em}

\end{center}


\begin{Exercise}[label={a}, title={Base de données}]
    \Question
    Cette question porte sur la lecture et l’écriture de requêtes SQL simples.
    
    \subQuestion
    Écrire le résultat de la requête ci-dessous.

    \begin{minted}[bgcolor=grisClair]{SQL}
        SELECT age, taille, poids FROM animal WHERE nom = 'Moris';
    \end{minted}

    \subQuestion
    Écrire une requête qui permet d’obtenir le nom et l’âge de tous les
    animaux de l’espèce bonobo, triés du plus jeune au plus vieux.
    

    \Question
    Cette question porte sur le schéma relationnel.
    
    \subQuestion
    Citer, en justifiant, la clé primaire et la clé étrangère de la relation \texttt{espece}.

    \subQuestion
    Donner le modèle relationnel de la base de données du zoo. On soulignera les clés primaires et on fera précéder les clés étrangères d’un \#.


    \Question
    Cette question porte sur les modifications d’une table.

    L’espèce ornithorynque a été entrée dans la base comme étant de la classe des oiseaux alors qu’il s’agit d’un mammifère.
    
    \subQuestion
    Écrire une requête qui corrige cette erreur dans la table \texttt{espece}.

    Le couple de lamas du zoo vient de donner naissance au petit lama nommé "Serge" qui mesure 80 cm et pèse 30 kg.

    \subQuestion
    Écrire une requête qui permet d’enregistrer ce nouveau venu au zoo dans la base de données, sachant que les clés primaires de 1 à 178 sont déjà utilisées.

    \Question
    Cette question porte sur la jointure entre deux tables

    \subQuestion Recopier sur votre feuille la requête SQL et compléter les \dots~afin de recenser le nom et l’espèce de tous les animaux carnivores vivant en vivarium dans le zoo.

    \begin{minted}{SQL}
SELECT ...
FROM animal
JOIN espece ON ...
JOIN enclos ON ...
WHERE enclos.struct = 'vivarium' and ... ;
    \end{minted}

    On souhaite connaître le nombre d’animaux dans le zoo qui font partie de la classe des oiseaux.

    \subQuestion Écrire la requête qui permet de compter le nombre d’oiseaux dans tout le zoo.

\end{Exercise}

\newpage
\begin{Answer}
    \Question
    \subQuestion
    \begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
        \texttt{age} & \texttt{taille} & \texttt{poids} \\ \hline
        6 & 1.70 & 100 \\ \hline
    \end{tabular}

    \subQuestion
    \begin{minted}{SQL}    
SELECT nom, age FROM animal
WHERE nom_espece LIKE '%bonobo%'
ORDER BY age ASC ;
    \end{minted}


    \Question
    \subQuestion
    La clé primaire est un attribut qui rend chaque enregistrement de la relation  \texttt{espece} unique. Ici c'est l'attribut \texttt{nom\_espece} qui joue ce rôle. On admet donc qu'il n'y a pas deux enregistrements de la relation \texttt{espece} possédant le même nom d'espèce.

    La clé étrangère est un attribut qui est une clé primaire dans une autre relation. Ici \texttt{num\_enclos} est un attribut qui est la clé primaire de la relation \texttt{enclos}. C'est donc bien une clé étrangère

    \subQuestion
    Le modèle relationnel est donc :

    {\footnotesize
    \texttt{animal(\underline{id\_animal} INTEGER, nom TEXT, age INTEGER, taille DECIMAL, poids INTEGER, \#nom\_espece TEXT)} \\
    \texttt{enclos(\underline{num\_enclos} INTEGER, ecosysteme TEXT, surface INTEGER, struct TEXT, date\_entretien DATE)} \\
    \texttt{espece(\underline{nom\_espece} TEXT, classe TEXT, alimentation TEXT, \#num\_enclos INTEGER)}
    }

    \Question
    \subQuestion
    \begin{minted}{SQL}
UPDATE espece
SET classe = 'mammifère'
WHERE nom_espece LIKE '%ornithorynque%'
    \end{minted}

    \subQuestion
    \begin{minted}{SQL}
INSERT INTO animal(id_animal, nom, age, taille, poids, nom_espece) VALUES
        (179, 'Serge', 0, 0.80, 30, 'lama') ;
    \end{minted}

    
    \Question
    \subQuestion
    \begin{minted}{SQL}
SELECT animal.nom, animal.nom_espece
FROM animal
JOIN espece ON animal.nom_espece = espece.nom_espece
JOIN enclos ON enclos.num_enclos = espece.num_enclos
WHERE enclos.struct = 'vivarium' and espece.alimentation = 'carnivore' ;
    \end{minted}

    \subQuestion
    \begin{minted}{SQL}
SELECT count(animal.id_animal)
FROM animal
JOIN espece ON animal.nom_espece = espece.nom_espece
WHERE espece.classe = 'oiseaux' ;
    \end{minted}
\end{Answer}

\newpage
\begin{Exercise}[title={Algorithmique et programmation}]

    \begin{minted}{python}
    def tester_palindrome(chaine):
        if len(chaine) < 2:
            return True
        elif chaine[0] != chaine[-1]:
            return False
        else:
            chaine = chaine[1:-1]
            return tester_palindrome(chaine)
    \end{minted}

    \Question
    On saisit, dans la console, l’instruction suivante :
    \py{tester_palindrome('kayak')}

    Combien de fois est appelée la fonction \py{tester_palindrome} lors de l’exécution de cette instruction ? On veillera à compter l’appel initial.
    
    
    \Question
    \subQuestion
    Justifier que la fonction \py{tester_palindrome} est récursive.
    
    \subQuestion
    Expliquer pourquoi l’appel à la fonction \py{tester_palindrome} se terminera quelle que soit la chaîne de caractères sur laquelle elle s’applique.

\end{Exercise}

\newpage
\begin{Answer}
    \Question
    Il y a 3 appels en tout : \\
    \begin{tabular}[pos]{|c|l|} \hline
        numéro d'appel & action \\ \hline
        1 & appel initial avec \py{'kayak'} \\
        2 & branche \py{else} et appel avec le paramètre \py{'aya'} \\
        3 & branche \py{else} et appel avec le paramètre \py{'y'} \\
        - & branche \py{if} car la longueur de l'argument est inférieure à 2 : renvoie de \py{True}\\ \hline
    \end{tabular}
    
    \Question
    \subQuestion
    La fonction \py{tester_palindrome} est récursive car dans le corps de la fonction, dans la branche \py{else}, il y a un appel à elle même.

    \subQuestion
    Supposons qu'on effectue un appel à la fonction \py{tester_palindrome} avec l'argument \py{chaine}. Alors il y a trois possibilités :
    \begin{itemize}
        \item soit la taille de \py{chaine} est inférieure à 2 et auquel cas la fonction se termine ;
        \item soit le premier et le dernier caractère de \py{chaine} sont différents et la fonction se termine ;
        \item soit ces deux caractères sont identiques et alors on effectue un \underline{appel récursif} avec comme argument la chaine \py{chaine} diminuée du premier et du dernier caractère. Cet appel se fait avec un paramètre de taille \underline{strictement inférieur} et pour toute taille inférieure à 2 la fonction termine.
    \end{itemize}
    

    \Question
    \subQuestion
    La première chose que fait la fonction, c'est évaluer la longueur de la chaine passée en argument avec l'instruction \py{len(chaine)}. Or si la fonction \py{len()} s'applique aux chaines de caractères, aux tableaux, aux dictionnaires ou encore aux n-uplets (tuple), elle \underline{ne s'applique pas} aux nombres entiers. C'est donc une incompatibilité de type : l'exception est \py{TypeError}.

    \subQuestion
    On peut mettre en place une assertion en utilisant \py{isinstance} ou \py{type}:
\begin{itemize}
    \item \py{assert type(chaine) is str, "il faut une chaine de caractère}
    \item \py{assert type(chaine) == str, "il faut une chaine de caractère}
    \item \py{assert isinstance(chaine, str), "il faut une chaine de caractère"}
\end{itemize}

    On peut mettre en place une exception \py{TypeError} :
    \begin{itemize}
        \item 
        \begin{minted}{python}
if type(chaine) is not str:   # on peut aussi utiliser `!=`
    raise TypeError("il faut une chaine de caractère")    
        \end{minted}
        \item 
        \begin{minted}{python}
if not isinstance(chaine, str):
    raise TypeError("il faut une chaine de caractère")    
        \end{minted}
    \end{itemize}


    \Question Version itérative avec une boucle \py{while} :
    \begin{pyrep}
def tester_palindrome(chaine):
    est_palindrome = True
    while not (len(chaine) < 2 or (not est_palindrome)):
        if chaine[0] != chaine[-1]:
            est_palindrome = False
        chaine = chaine[1:-1]
    return est_palindrome
    \end{pyrep}
\end{Answer}


\newpage
\begin{Exercise}
    \Question
    \subQuestion
    Écrire, à l’aide du tableau des caractéristiques nutritionnelles de la Figure 1, l'instruction en langage Python pour instancier l'objet lait.

    \subQuestion
    Donner l'instruction qui permet d’obtenir la valeur 65.1 de l'objet lait instancié dans la question précédente.

    Une erreur s’est introduite dans le tableau de la Figure 1 : la masse de protéines dans le lait est 3.4 au lieu de 3.32.
    
    \subQuestion
    Donner l'instruction qui modifie la masse de protéines de l'objet lait instancié dans la question 1.a.\\

    On souhaite ajouter une méthode \py{energie_reelle} à la classe Aliment qui calcule l’énergie en kcal d’un aliment en fonction d’une masse donnée. Par exemple :\\
    Pour 245 grammes de lait, l’énergie réelle sera 245 × 65.1 ÷ 100 = 159.495 kcal.
    L’instruction \py{lait.energie_reelle(245)} renvoie alors 159.495

    \Question
    Recopier et compléter les lignes n°1 et n°2 dans la méthode ci-dessous.
    \begin{pyrep}
def energie_reelle(............,masse):
    return ..................    
    \end{pyrep}

    \Question
    On regroupe les caractéristiques nutritionnelles du tableau de la Figure 1 dans le dictionnaire suivant, les clés étant des chaînes de caractères donnant le nom de l’aliment et les valeurs associées des objets de la classe \py{Aliment} :
    \begin{minted}{python}
a.b.nutrition = {'lait' : Aliment(65.1,3.4,4.85,3.63),
                 'farine' : Aliment(343,11.7,69.3,0.8),
                 'huile' : Aliment(900,0,0,100)
                }
\end{minted}

    \subQuestion
    Donner l'instruction qui permet d’obtenir la valeur énergétique en kcal du lait à partir des données de ce dictionnaire.

    \subQuestion
    Donner l'instruction qui permet d’obtenir la valeur énergétique réelle de 220 grammes de lait à partir des données de ce dictionnaire.


    Une recette de gâteau (sans œuf) utilise les ingrédients suivants :
    \begin{itemize}
        \item 230 g de farine ;
        \item 220 g de lait ;
        \item 100 g d’huile.
    \end{itemize}

    Les quantités d’ingrédients, en grammes, sont regroupées dans le dictionnaire suivant : \\
    \py{recette_gateau={'lait' : 220, 'farine' :230, 'huile':100}}

    \Question
    Écrire, en utilisant la classe \py{Aliment} et la méthode \py{energie_reelle}, les instructions nécessaires pour calculer l’énergie réelle totale du gâteau.
\end{Exercise}

\newpage
\begin{Answer}
    \Question
    \subQuestion Code pour instancier la variable \py{lait} : \py{lait = Aliment(65.1, 3.32, 4.85, 3.62)}

    \subQuestion Obtenir la valeur énergétique : \py{lait.energie}

    \subQuestion Changer la masse de protéine : \py{lait.proteines = 3.4}

    \Question Méthode pour calculer l'énergie réelle :
    \begin{pyrep}
def energie_reelle(self, masse):
    return masse * self.energie / 100    
    \end{pyrep}

    \Question
    \subQuestion Valeur énergétique : \py{nutrition['lait'].energie}
    \subQuestion Valeur énergétique réelle : \py{nutrition['lait'].energie_relle(220)}

    \Question Version qui utilise la méthode \py{items()} sur un dictionnaire :
    \begin{pyrep}
energie_totale = 0
for (ingredient, masse) in recette_gateau.items():
    energie_totale += nutrition[ingredient].energie_reelle(masse)
return energie_totale
    \end{pyrep}
\end{Answer}

\end{document}